# Описание технологии

## Принцип сканирования

КТ -- метод рентгеновской томографии, при котором пучок рентгеновского излучения проходит через тонкий слой тела пациента в разных направлениях (@fig:02_01). Используется параллельная коллимация, чтобы сформировать пучок лучей в виде тонкого веера, что определяет толщину сканируемого слоя. Ослабленную интенсивность излучения на выходе из тела пациента измеряют детекторы. Математическая реконструкция изображений (обратное преобразование Радона) позволяет рассчитать локальные ослабления излучения в каждой точке среза. Эти коэффициенты локального ослабления пересчитываются в КТ-числа и, наконец, преобразуются в ступени серой шкалы, которыевыводятся на экран, формируя изображение. При обычном КТ-сканировании объем интереса сканируется последовательно, обычно продвигаясь на один срез за каждый шаг.

![Принцип КТ-сканирования](pics/02_01.png){#fig:02_01}

Первые два поколения компьютерных томографов были вытеснены в конце 1970-х гг. томографами 3-го и 4-го поколений, которые используются и ныне. В томографах 3-го поколения рентгеновская трубка и совокупность детекторов синхронно вращаются вокруг пациента. Массив детекторов покрывает полную ширину веерообразного пучка излучения. В томографах 4-го поколения элементы детекторов покрывают полный круг, окаймляя отверстие томографа, и остаются неподвижными во время сканирования. Вокруг пациента вращается только рентгеновская трубка (@fig:02_02). Однако томографы 3-го поколения обеспечивают лучшее подавление рассеивания и требуют меньшего количества элементов детекторов. Этим объясняется, почему на всех многослойных компьютерных томографах используют технологию 3-го поколения. Попытки ускорить процесс изображения привели к развитию КТ-томографов с множественными трубками, которые получили название динамических реконструкторов пространства (Mayo Monster был оснащен 28 трубками, способными сканировать до 240 срезов толщиной 1 мм каждый за один оборот на 360°), а также электронно-лучевой КТ, спиральной компьютерной томографии (СКТ) и недавно -- многослойной спиральной компьютерной томографии (МСКТ). Из этих технологических решений только СКТ и МСКТ получили широкое клиническое применение.

![Сравнение принципов сканирования и реконструкции на КТ-томографах 3-го (а, 6) и 4-го (в, г) поколений. В томографах 4-го поколения используется неподвижное кольцо детекторов, и данные, собранные одним детектором, объединяются в проекцию из разных положений трубки](pics/02_02.png){#fig:02_02}

## Физические основы

Большинство КТ-сечений ориентированы вертикально по отношению к оси тела. Они обычно называются аксиальными или поперечными срезами. Для каждого среза рентгеновская трубка поворачивается вокруг пациента, толщина среза выбирается заранее (рис. 6.1). Большинство КТ-сканеров работают по принципу постоянного вращения с веерообразным расхождением лучей. При этом рентгеновская трубка и детектор жестко спарены, а их ротационные движения вокруг сканируемой области происходят одновременно с испусканием и улавливанием рентгеновского излучения. Таким образом, рентгеновские лучи, проходя через пациента, доходят до детекторов, расположенных на противоположной стороне. Веерообразное расхождение происходит в диапазоне от 40° до 60°, в зависимости от устройства аппарата, и определяется углом, начинающимся от фокусного пятна рентгеновской трубки и расширяющимся в виде сектора до наружных границ ряда детекторов. Обычно изображение формируется при каждом обороте в 360°, полученных данных оказывается для этого достаточно. В процессе сканирования во многих точках измеряют коэффициенты ослабления, формируя профайл затухания. На самом деле профайлы затухания представляют собой не что иное, как набор полученных сигналов от всех каналов детекторов с данного угла системы трубка-детектор.

Современные КТ-сканеры способны излучать и собирать данные приблизительно с 1400 положений системы детектор-трубка на окружности 360°, или около 4 положений в градусе. Каждый профайл ослабления включает в себя измерения от 1500 каналов детекторов, т. е. приблизительно 30 каналов в градусе, при условии угла расхождения луча 50°. В начале исследования, при продвижении стола пациента с постоянной скоростью внутрь гентри, получают цифровую рентгенограмму («сканограмму» или «топограмму»), на которой в дальнейшем могут быть распланированы требуемые срезы. При КТ-исследовании позвоночника или головы гентри поворачивают под нужным углом, тем самым добиваясь оптимальной ориентации сечений.

## Принципиальное устройство

Принципиальная схема компьютерного томографа изображена на @fig:02_09. Комплекс состоит из гентри (5), стола пациента (6), консоли (4) и рабочей станции оператора.

![Принципиальное устройство томографа](pics/02_09.png){#fig:02_09}

Внутри гентри находятся расположенные друг напротив друга *рентгеновская трубка* (1), испускающая веерообразный пучок излучения и *детектор* (2). Трубка
и детектор жёстко соединены и вращаются в плоскости сканирования вокруг
исследуемого объекта. Постоянно идёт испускание и улавливание
рентгеновского излучения.

На каждом обороте собираются данные о затухании рентгеновского излучения
примерно с 1400 положений системы трубка-детектор. На основании этих
данных компьютер строит изображение сканированного среза. С
математической точки зрения построение изображения сводится к решению
системы линейных уравнений. Так, например, для получения томограммы
размером 200×200 пикселей система включает 40000 уравнений. Для решения
подобных систем разработаны специализированные методы, ориентированные
на параллельные вычисления.
Одновременно со сканированием происходит постоянное поступательное
движение стола, на котором расположен пациент.  То есть система
«трубка-детектор» вращается, получаемые данные используются компьютером
для построения изображения среза, а пациент движется относительно
плоскости сканирования, что даёт развертку по оси пациента, то есть
серию срезов с заданной толщиной

## Реконструкция изображений

Сигналы, зарегистрированные детекторами во время сканирования, подвергаются предварительной обработке, чтобы компенсировать неоднородности системы детекторов и корректировать артефакты, обусловленные повышением жесткости излучения внутри тела обследуемого. Данные, полученные после различных шагов коррекции и преобразования интенсивности сигнала в значения ослабления рентгеновских лучей, называют исходными КТ’данными (рис. 1. 3). Массив исходных данных на томографах 3’го и 4’го поколений состоит из профилей ослабления излучения от 500—2300 проекций для каждого оборота рентгеновской трубки на 360°. Каждую проекцию, в свою очередь, составляют 500’900 значений ослабления излучения. Реконструкция изображения из массива исходных данных создает массив данных изображения.

Реконструкция изображений начинается с выбора желаемого поля обзора. Для реконструкции используется каждый луч, который проходит через это поле обзора от трубки до детектора. Коэффициент ослабления для каждой точки изображения определяется посредством усреднения значений ослабления для всех лучей, которые пересекают эту точку (обратная проекция -- back projection). Однако этот тип неотфильтрованной обратной проекции создает очень нерезкое изображение с размытыми контурами, поэтому множество лучей объединяют в проекцию и полученный профиль ослабления подвергают математической фильтрации с краевым усилением (конволюции). Тип фильтрации определяется так называемым кернелем конволюции. После этого обратные проекции отфильтрованных профилей изображения создают резкое изображение. Кернель конволюции (алгоритм реконструкции)*, используемый для отфильтрованных обратных проекций (filtered back projection), определяет такие свойства реконструированного КТ’среза, как пространственное разрешение и шумы в изображении, и может изменяться от мягкого, или сглаживающего, до резкого, или усиливающего контуры (рис. 1. 4).

Томографы 3’го и 4’го поколений отличаются способом, которым значения ослаблений объединяются в веерообразные проекции. Томографы 3’го поколения используют веер от единственного положения трубки до детектора, тогда как томографы 4’го поколения принимают данные, собранные единственным детектором для различных положений трубки, и объединяют их в проекции (см. рис. 1. 2).

### Пространственное разрешение

Восстановление изображения основано на различиях в контрастности отдельных структур. На основе этого создается матрица изображения области визуализации 512 х 512 или более элементов изображения (пикселей). Пиксели выглядят на экране монитора как участки различных оттенков серого цвета в зависимости от их коэффициента ослабления (@fig:02_04). Поскольку КТ-срез имеет конечную толщину, каждый пиксель представляет в изображении маленький элемент объема -- воксель (@fig:02_04). Величина вокселя зависит от величины
матрицы, выбранного поля обзора (FOV) и толщины слоя. При большинстве КТ-исследований воксель имеет форму деревянной части спички: размеры пикселя, измеренные в плоскости ху, в 10—20 раз меньше, чем толщина слоя, измеренная по оси z. Эта анизотропия вокселя может быть уменьшена только путем уменьшения толщины слоя. Только посредством МСКТ можно получить почти изотропные воксели для большой области тела.

![Преобразование вокселей в томографический срез](pics/02_04.png){#fig:02_04}

Качество изображения повышается с уменьшением вокселей, но это относится только к пространственному разрешению, дальнейшее истончение среза снижает соотношение «сигнал-помеха». Другой недостаток тонких срезов -- увеличение дозы облучения пациента (см. стр. 175). Тем не менее, маленькие воксели с одинаковыми размерами во всех трех измерениях (изотропный воксель), дают значительные преимущества: мультипланарная реконструкция (MPR) в корональной, сагиттальной или других проекциях представлена на изображении без ступенчатого контура (@fig:02_05_01). Использование вокселей неодинаковых размеров (анизотропные воксели) для MPR приводит появлению зубчатости реконструированного изображени (@fig:02_05_02).

![MPR с изотропными вокселями](pics/02_05_01.png){#fig:02_05_01}

![MPR с анизотропными вокселями](pics/02_05_02.png){#fig:02_05_02}

## Трехмерная реконструкция

В связи с тем, что при спиральной томографии собирается объем данных для целой области тела пациента, визуализация переломов и кровеносных сосудов заметно улучшилась. Применяют несколько различных методов трехмерной реконструкции:

### Проекция максимальной интенсивности (Maximal Intensity Projection), MIP

MIP — это математический метод, посредством которого из двухмерного или трехмерного набора данных извлекаются гиперинтенсивные воксели [6, 7]. Воксели выбираются из набора данных, полученных иод различными углами, и затем проецируются как двухмерные изображения (@fig:02_06). Трехмерный эффект получают изменением угла проецирования с малым шагом, и затем, визуализируя восстановлен-ное изображение в быстрой последовательности (т. е. в динамическом режиме просмотра). Этот метод часто используется при исследовании кровеносных сосудов с контрастным усилением.

![Проекция максимальной интенсивности](pics/02_06.png){#fig:02_06}

### Мультипланарная реконструкция (Multiplanar Reconstruction), MPR

Эта методика делает возможной реконструкцию изображения в любой проекции, будь то корональная, сагиттальная или криволинейная. MPR является ценным инструментом в диагностике переломов и в ортопедии. Например, традиционные аксиальные срезы не всегда дают полную информацию о переломах. Тончайший перелом (*) без смещения отломков и нарушения кортикальной пластинки может быть более эффективно обнаружен с помощью MPR (@fig:02_07_01).

![Мультипланарная реконструкция](pics/02_07_01.png){#fig:02_07_01}

### Трехмерная реконструкция затененных поверхностей (Surface Shaded Display), SSD

Этот метод воссоздает поверхность органа или кости, определенную выше заданного порога в единицах Хаунсфилда. Выбор угла изображения, так же как местоположение гипотетического источника света, является ключевым фактором для получения оптимальной реконструкции (компьютер вычисляет и удаляет с изображения участки затенения). На поверхности кости (@fig:02_07_02) четко виден перелом дистальной части лучевой кости, продемонстрированный с помощью MPR (@fig:02_07_01).

![Трехмерная реконструкция затененных поверхностей](pics/02_07_02.png){#fig:02_07_02}

Трехмерная SSD также используется при планировании хирургического вмешательства, как в случае травматического перелома позвоночника (@fig:02_08 а, b). Меняя угол изображения, легко обнаружить компрессионный перелом грудного отдела позвоночника (*) и оценить состояние межпозвоночных отверстий. Последние можно исследовать в нескольких различных проекциях (передняя на @fig:02_08 а и боковая на @fig:02_08 b). На сагиттальной МПР (@fig:02_08 с) виден костный фрагмент, который смещается в спинномозговой канал.

![SSD травматического перелома позвоночника](pics/02_08.png){#fig:02_08}
